\chapter{Bromation du stilbène}
\label{tpbromationalcene}

\begin{center}
    \schemestart
    \chemfig{[4]*6(-=-=-=-)-[-1]=[1]-[-1]*6(-=-=-=-)}
        \+
        \chemfig{\lewis{246,Br}-\lewis{602,Br}}
        \quad=\quad
        \chemfig{[4]*6(-=-=-=-)-[-1](-[-3]\lewis{640,Br})-[1](-[3]\lewis{240,Br})-[-1]*6(-=-=-=-)}
    \schemestop
\end{center}

\section{Protocole}

    \subsection{Synthèse}

    \begin{table}[H]
        \begin{tabular}{cSSS}
            \toprule
            Espèce
            & {$M$ (\si{\gram\per\mole})}
            & {$s_{\ce{H2O}}$ (\si{\gram\per\litre})}
            & {$s_{\ce{EtOH}}$ (\si{\gram\per\litre})}
            \\
            \midrule
            Stilbène
            & 180.2
            & 0
            &
            \\
            Dibrome
            & 159.8
            & 31
            &
            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}

    \begin{protocol}
        \item Peser
            \chem[0.93][\gram]{stilbène} (\SI{15.5}{\milli\mol})
            avant de le verser
            dans un \mat{tube à essai}
        \item Ajouter de l'\chem{éthanol}
            comme solvant,
            et attendre que le solide soit dissout
        \item Verser
            \chem[1.0][\ml]{eau de brome} (\SI{15.5}{\milli\mol})
            lorsque la bromation commence
            la coloration rouge disparait
    \end{protocol}

    \begin{todo}
        Ne faudrait-il pas
        ajouter un excès de dibrome~?
        Dans ce cas,
        on le neutralise
        avec du thiosulfate de sodium
        lors de l'extraction.
    \end{todo}

    \begin{draft}
        Pour éviter d'utiliser le dibrome
        on peut le remplacer
        par le tribromure de pyridinium
        qui se dissocie
        en dibrome et ion bromure
        en solution.
        Le dibrome est rapidement consomé.
    \end{draft}

    \subsection{Caractérisation}

    \begin{table}[H]
        \begin{tabular}{cS}
            \toprule
            Espèce
            & {$T_f$ (\si{\degreeCelsius})}
            \\
            \midrule
            (Z)-Stilbène
            & 5
            \\
            (E)-Stilbène
            & 123
            \\
            (Z)-Stilbène bromé
            & 114
            \\
            (E)-Stilbène bromé
            & 236
            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}
